**朱建平**（），[三國](../Page/三國.md "wikilink")[沛國](../Page/沛國.md "wikilink")（今[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")）人。精通[相術](../Page/相術.md "wikilink")，於街巷之間為人相面，[預言非常靈驗](../Page/預言.md "wikilink")，時有人與[平原郡相士](../Page/平原郡.md "wikilink")[管輅並稱](../Page/管輅.md "wikilink")「朱」、「管」，人稱「應真立衡真君」。

## 生平

[曹操當魏公時](../Page/曹操.md "wikilink")，聽聞了朱建平的事蹟，便召他為[侍郎](../Page/侍郎.md "wikilink")。[曹丕又封他為五官將](../Page/曹丕.md "wikilink")。有一次，曹丕宴請三十餘人共坐，曹丕問起自己能活多大歲數，朱建平說：「您的壽命是八十歲，四十歲時會有小災難，希望您多加小心。」曹丕又令他為在座的眾賓一一看相。

朱建平對[夏侯威說](../Page/夏侯威.md "wikilink")：「您四十九歲時將能位至[州牧](../Page/州牧.md "wikilink")，但也會遇上災厄，若能捱得過此厄，你的壽命可活到七十，而且仕途上更能到達[公卿](../Page/公卿.md "wikilink")[宰輔](../Page/宰相.md "wikilink")。」又對[應璩說](../Page/應璩.md "wikilink")：「您的壽命是六十二歲，那時可以官做到常伯（[皇帝的近臣](../Page/皇帝.md "wikilink")），將有災難發生。您去世的前一年，會看見一隻白狗，只有您能看見，別人卻看不見。」又對[曹彪說](../Page/曹彪.md "wikilink")：「您將統領[藩邦](../Page/藩.md "wikilink")，五十七歲時有刀兵之災。要妥善預防。」

朱建平與[潁川](../Page/潁川.md "wikilink")[荀攸](../Page/荀攸.md "wikilink")、[鍾繇結交好友](../Page/鍾繇.md "wikilink")。荀攸早死，兒子尚幼。鍾繇幫助打理荀家，欲讓荀攸的妾改嫁。在寫給別人的信上說：「我和公達都曾讓建平相過面。建平說：『雖然荀君比較年輕，但是後事卻要托付給鍾君。』我當時說了句玩笑話：『那時我可要把你的阿騖嫁掉。』想不到他真的早逝了，戲言就要成真了！現在我要讓阿騖改嫁，使她能有個好歸宿。回想建平的妙語，不在[唐舉](../Page/唐舉.md "wikilink")、[許負以下](../Page/許負.md "wikilink")。」

226年，曹丕四十歲得了重病。曹丕告訴身邊的人說：「建平所說的八十歲，是把白天算一天、晚上也算一天罷，我的命快盡了。」不久，就駕崩了。

夏侯威在四十九歲時的確出任為[兗州](../Page/兗州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，同時，他在那年的十二月上旬果然患了惡疾。夏侯威記起朱建平當年的批言，自以為難逃此厄，所以預先寫下[遺囑及安排](../Page/遺囑.md "wikilink")[喪事](../Page/喪事.md "wikilink")。到了下旬，情況有所變化，病差不多好了，夏侯威認為自己已經渡過危難，在[除夕黃昏](../Page/除夕.md "wikilink")，延請郡中[官吏至其府中設筵擺酒](../Page/官吏.md "wikilink")，說到：「我的病痛已漸漸平穩，當明日雞鳴時，我便五十歲，朱建平說的[忌諱](../Page/忌諱.md "wikilink")，我必定可以渡過了。」但當筵席散去之後，夏侯威身上惡疾竟然再次發作，於當晚逝世。

[應璩六十一歲時當了](../Page/應璩.md "wikilink")[宮內省的](../Page/宮內省.md "wikilink")[侍中](../Page/侍中.md "wikilink")。後來有一次他果然獨自看見一隻白狗，別人都看不見。他知道自己來日無多，就抓緊時間吃喝玩樂，比預期的多過了一年，應璩六十三歲時去世。

[曹彪封為](../Page/曹彪.md "wikilink")[楚王](../Page/楚王.md "wikilink")，五十七歲時與[王凌通謀](../Page/王凌.md "wikilink")，反抗[司馬懿](../Page/司馬懿.md "wikilink")，被[賜死](../Page/賜死.md "wikilink")。

當年被相面的那些人的結果，都像朱建平說的那樣一一應驗。只有[司空](../Page/司空.md "wikilink")[王昶](../Page/王昶.md "wikilink")、[征北將軍](../Page/征北將軍.md "wikilink")[程喜](../Page/程喜.md "wikilink")、[中領軍](../Page/中領軍.md "wikilink")[王肅與實際情況有差別](../Page/王肅.md "wikilink")。王肅六十二歲時得了病，醫生都說治不好了，王肅的夫人問他有什麼遺言。王肅說：「建平曾說我會活到七十多歲，官位至[三公](../Page/三公.md "wikilink")，現在都還沒達到，有什麼擔憂的呢！」可是王肅竟然死了。

朱建平也擅長相馬。一次，曹丕要外出，一匹馬從外面被牽進來，朱建平在路上碰到了，說：「從這匹馬的相來看，它今天就要死了。」曹丕要去騎馬，這匹馬被衣服的香味所驚擾，咬了曹丕的膝蓋，曹丕大怒，立刻就把馬殺了。

朱建平於[黃初年間去世](../Page/黃初.md "wikilink")。

## 著作

  - 《原君書》

## 參考資料

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·卷二十九·卷二十九·方技傳》，[陳壽著](../Page/陳壽.md "wikilink")，中華書局出版，1995年

[Z朱](../Category/東漢人.md "wikilink")
[Category:曹魏人](../Category/曹魏人.md "wikilink")
[Category:朱姓](../Category/朱姓.md "wikilink")
[Category:道教神祇](../Category/道教神祇.md "wikilink")
[Category:中国人物神](../Category/中国人物神.md "wikilink")